<cesDoc id="pun-w-panchim-04-l-major" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-panchim-04-l-major.txt</h.title>
<respStmt> 
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Andrew Hardie</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-06-17</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Articles, etc., from "Panchim" periodical</h.title>
<h.author>Panchim</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Lahore, Pakistan and UK</pubPlace>
<publisher>Panchim</publisher>
<pubDate>Unknown</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-06-17</date>
</creation>
<langUsage>Punjabi (Shahmukhi / Indo-Perso-Arabic writing system)</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>

<p>پروفیسر شارب</p>

<p>میجر اسحاق محمد… حیاتی تے فن )19 (</p>

<p>میجر اسحاق محمد ہوراں دے ڈرامے دی جان تے اوہدا کُھلا ڈُلھا سواہرا پکھ ای ایہو اے جو ایہہ نہ صِرف ناں دی ادبی لڑی توں ہٹ کے ہے بلکہ ایس توں اُکا ای اُلٹ ہے- ساڈے ادیب مغربی ادب نوں پڑھ کے اپنی سوچ سمجھ وِچ وادھا کرن دی بجائے مکھی تے مکھی ماری جاندے نیں- مغربی تے جاپانی اصناف سُخن دا اپنے غیر مُلکی تے اصلی نانواں نال ساڈے ادب وِچ آونا ایسدی وڈی گواہی اے جِویں سانیٹ ہائیکو تے ہور- حالانکہ دُوجے دیساں دیاں رُکھاں بوٹیاں نوں اپنے دیسیں نہ کدے اوہو جیہے پُھل لگدے نیں نہ پَھل سگوں اینویں گل کھوتا کھچر جیہی ہو کے رہ جاندی اے- ایہو ای کارن ایں کہ ساڈے ادبی کامیاں دے کماں چوں کان کدے نہیں گئی تے نہ ای اصلی لوک لہر دا سلسلہ کدے کامیاب ہویا اے- کیہ اسیں کدے سوچیا اے کہ جد ایہو جیہے کماں دے لہجے اودھر کامیابی بنے ایدھر ناکامی کیوں بنے؟ تے ساڈے مسئلے ڈرائنگ روم دانشوراں تک ای کیوں محدود رہے- اوہ کامیابیاں جیہڑیاں دوسریاں مُلکاں وچ ہوئیاں اوہناں دی ڈونڈی تے ساڈے ول وی پٹی جاندی رہی، پر کون کہہ سکدا اے کہ ایہدے ویکھا ویکھی ساڈے ول وی ایہو جیہا ادب پیدا ہویا ہووے جیہنے ہری بھری صحت مند تے ہسدی کِھڑدی وسوں تے کِسے سیاسی تبدیلی دی پکی پیڈھی  نینہہ رکھی ہووے- کوئی کِتے ایسا ادب جیہنے سُتیاں نوں جگایا ہوئے تے جاگدیاں نوں نویں منزل دی جھلک وکھائی ہووے؟ تے جے ادب ایہہ کُجھ نہیں کردا تے پھر اوہنوں پھوڑے تے بنھنا ایں؟ سانوں پنجاب بلکہ پورے برصغیر وِچ ایسا ادب نہیں مِلدا، جیہدیاں لِکھتاں نے ایتھے انقلاب دی رُوح دا روپ دھاریا ہووے- فیض ندیم تے اوہناں دے ساتھی ادیباں نے اِک خاص قِسم دا ادب پسند حلقہ ضرور پیدا کیتا پر انقلاب آور عوامی گروہ نہیں پیدا کیتا جِویں روسو دِیاں لِکھتاں نے فرانس وِچ، ننطشے  دِیاں تحریراں نے جرمنی وِچ تے روسی ادیباں دِیاں لِکھتاں نے روس وِچ- میجر اسحاق محمد دا ادب فیض ندیم توں ودھ لوک جاگرتی دا ضامن ایں- ادب دے ایس کُھلے پِڑ وِچ  ''زِنداں نامہ'' دا دیباچہ اپنی تھاں اِک وکھرا تے اچرج ٹوٹا جاپدا اے، پر میجر صاحب دے ڈرامے ''خانہ آبادی'' نوں میں ایس کر کے وی بڑا خاص سمجھداں کہ ایہہ بے جان تے پتھر سلسلیاں وِچوں حیاتی دی اِک نویں راہ وکھاوندا اے، حالانکہ اوپری جیہی نظر ماریاں ایہہ ڈرامہ کوئی ایڈا نواں وی نہیں جاپدا- ایسدا ڈھنگ وی بڑا سادہ اے تے ایس دے تھیم وِچ وی کوئی نواں پن نہیں- پر ذرہ کُو ڈُونگھی نطر نال ویکھیے تے اوہدی اصل اُگھڑ کے ساہمنے آ جاندی اے کہ ایس ٹور ڈھنگ دی سادگی دے ہوندیاں ہویاں وی نگاہ دی تیزی دے سبھائ پوری چمک دمک نال موجود نیں، جیہڑے کہ ساڈے ہُن تک دے پِچھلے ادب وِچ نظر نہیں سن آوندے- دوسری جدت ایس ڈرامے دی ایہہ ہے کہ ایس وِچ بھرویں انسان دوستی لبھدی اے- اُتلے طبقے تے بھاویں میجر دی کاٹ بڑی تِکھی اے پر ایہہ تعصب تے ایرکھا توں پاک اے- ایہہ اِک ایسا تخلیقی جذبہ اے جیہدیاں تہاں ہیٹھاں انسان دوستی دا جذبہ اس طرحاں ٹھاٹھاں ماردا اے جِویں سمندر دی ہیٹھلی پدھر تے لہراں تے پُھل بوٹے- ڈرامے وِچ پرکھ پڑچول پاتراں بارے ہے انساناں بارے نہیں-</p>
<p>انسانی حیاتی وِچ فن دا ایہہ کم اے جو مُنکھ وِچ جذبیاں تے حالتاں دا جیہڑا اثر والا حقصہ اے- ایس راہیں آلے دوالے دا چالا مُفید بنایا جائے تے ایہو جیہا ماحول پیدا کیتا جاوے جیہڑا انسان دے سوچے سمجھے تے شعوری تخلیقی کم نوں فائدہ پُہنچائے تے پھر ایس راہیں ادب اِک شعوری تے جانب داری عمل دا ناں ہویا- دُوجے لفظاں وِچ ادب تے ساہت اوہ شے ہے جیہڑی انسانی سوچاں تے روّیاں نوں فائدے، اُساری، تخلیق تے وادھے ول لے کے جاوے، نہ کہ بھن توڑ، گھاٹ تے عدم تخلیقی روئیے ول- تے ایہہ عمل ایس ڈرامے وِچ سانوں صاف نظر آئوندا تے لبھدا اے- کلا دی زبان جذبات تے کیفیات دی زبان ہونی چاہیدی اے جیہڑی پڑھن والے دی سوچ نوں ٹنبے تے ایہہ زبان ایس ڈرامے وِچ موجود اے- </p>
<p>میجر اسحاق محمد نے ایس ڈرامے وِچ تیسری دُنیا دے مسائل مثلاً سماجی اقتصادی تے سیاسی استحصال نوں اپنے مُلک دے دو وڈے میلاں دے طبقاتی کرداراں راہیں ساہمنے لیاندا- ڈرامے دیاں اُگھڑوِیاں جھلکاں بھاویں دو ای نیں- پر ایہناں دونواں مرقعیاں دے پِچھلے پاسے انیکاں حقیقتاں ایس طراں کھلریاں ہوئیاں نیں کہ جویں جویں پڑھن والا نظر ماردا جاوے منظر پِچھوں منظر اُبھردے تے کُھلدے پھیلدے جاندے نیں- ایہناں چوں وڈا منظر سماجی اے جِِس وِچ سوانی تے ترقی پسندی بارے بحث اے-</p>
<p>زنانی دے حقاں حالتاں دا اِک جھلکارا ایس طراں اے کہ صغیرہ مونبیق دے پہلے صدر سمورا ماشیل دی اوس تقریر دا اِقتباس اِک مباحثے )Debate ( واسطے یاد کر رہی اے جیہڑی اوہنے 1973 ئ وِچ آزاد علاقے وِچ پہلی زنانہ کانگرس دے موقعے تے کیتی سی، اوہدے لفظ نیں:</p>
<p>''زنانیاں دی آزادی خیراتی کم، انسانی ہمدردی یا ترس کھان والے سلوک دا نتیجہ نہیں- زنانیاں دی آزادی انقلاب دی مُڈھلی لوڑ، ایس دے چالُو رہن دی ضمانت تے ایس دی فتح دی اگیتی شرط اے-''</p>
<p>شادی تے عشق بارے اِمتنان شیخ کہندا اے، ''امریکہ وِچ ہر تیسری شادی وِچ طلاق ہو جاندی اے- ویکھن نوں ایہہ شادیاں عشق دا نتیجہ نیں- میرے خیال وِچ ساڈے وی جے طلاق سوکھی ہوئے تے شائد ای کوئی بچے- جین آسٹن دی دُنیا تے کدوں دی قیامت دے مُنہہ وِچ چلی گئی!!''</p>
<p>اوہ پنجابی سماج تے پنجابی لوک وِرثے توں پوری طراں واقف نیں بلکہ متاثر نیں مثلاً صغیرہ  وی اوسے طراں اپنی حیثیت دے مُنڈے نال اپنے ماں پیو دی مرضی نال شادی کرن دی بجائے طبقاتی کندھاں ڈھا کے امتنان شیخ نال گھروں بھج جانا چاہندی اے جویں اوہدی ماں بھج گئی سی- ایتھے کِسے نال گھروں بھجن دی اوہ لوک کہانی میجر صاحب دی نظر وِچ اے- جِس پاروں پنجابی دا ایہہ اکھان بنیا بئی ''دُدھاں اُتے بُدھاں ہوندیاں نیں'' یعنی جِسطراں دی سوانی دا دُدھ پِیتا ہووے اوسے طراں دا بچے دا کِردار بن دا اے- یا ایہہ کہ جِسطراں دی ماں ہووے اوسے طراں دی دِھی ہوئے گی- یعنی جے کوئی بد مُعاش یا ڈھلے کردار دی سوانی نال شادی کرے گا تے اوہدے پیٹوں جمن والی دھی وی اوہدا دُدھ پی کے جوان ہویاں اوہو جیہی ہووے گی-ایتھے میجر صاحب دے پیش نظر پنجاب دی اوہ لوک کہانی اے جیہڑی ایسطراں اے کہ اِک بندے نے اِک کُڑی نوں اغوا کرن واسطے اوہدے نال صلاح پکی کر لئی کہ اوہ رات نوں اِک خاص ویلے فلاں تھاں تے تیز سواری لے کے پُہنچ جائے گا - کُڑی نے وعدہ کیتا کہ اوہ مقررہ وقت تے اوتھے اپڑ جائے گی- چنانچہ اوس جوان نے رات نوں بھجن واسطے کِسے تیز سواری دی بھال کیتی- اوہ اِک تھاں گیا اوس بندے کول جیہدے کول تیز سواریاں سن- اوس بندے نے آکھیا کہ میرے کول تِن اوٹھنیاں نیں پہلی اوٹھنی اِک گھڑی وِچ 20 کوہ پینڈا کردی اے پر اوہدا دم اِک گھڑی اے اوس توں بعد اوہ تھک جاندی اے- پر ایہہ دوسری اوٹھنی اِک گھڑی وِچ وِیہہ کوہ توں گھٹ پینڈا کردی اے پر اوہدا دم دو گھڑیاں نیں تے ایہہ تیسری اوٹھنی اِک گھڑی وِچ وِیہہ کوہ کردی اے تے ایہدا دم وی چار گھڑیاں نیں پر ایس وِچ ایہہ نقص اے کہ ایس اوٹھنی دی نِکے ہوندے ماں مر گئی سی ایس کر کے ایہہ مجھ دے دُدھ تے پلی اے ایس کر کے جِتھے چھپڑ وغیرہ نظر آ جائے ایہہ پانی وِچ بہہ جاندی اے تے مرضی نال اُٹھدی اے- اوہنے سوچیا چلو ایہہ ای خرید لینے آں چھیتی چھیتی شہروں تے دُور نِکل جاواں گے- ضروری اے کہ راہ وِچ چھپڑ ای ہووے- چنانچہ اوہنے اوہ اوٹھنی خریدی تے رات نوں اپنی محبوبہ نوں اغوا کر کے رات رات ای اسی نوے کوہ پینڈا کر گیا تے پِچھے آون والیاں توں محفوظ ہو گئے- پر بدقسمتی نال رستے وِچ اِک چھپڑ آ گیا- اوٹھنی اوتھے رُک گئی تے پانی وِچ بہہ گئی- اوہنے اوہدی کوئی پرواہ نہ کیتی کہ ایڈے کیہڑے فِکر دی گل اے- اسیں شہروں بُہت دُور نِکل آئے آں- اوٹھنی ہُن نہیں تے گھڑی پل نوں اُٹھ پوے گی تے اسیں گھڑیاں وِچ ہور اگے نِکل جاواں گے- پر اوہنے اوٹھنی نوں بڑیاں سوٹیاں ماریاں پر اوہنے اُٹھن دا ناں ای نہ لیا- اینی دیر وِچ اوہدی محبوبہ دے گھر والے واہر نال اوتھے اپڑ گئے- جدوں اوہنے واہر آوندی ویکھی تے اوہنے کُجھ دیر سوچیا تے آخر تلوار کھچی تے پہلوں تے اوٹھنی دی تے پھر اپنی محبوبہ دی دھون لاہ دِتی- محبوبہ دے گھر والے ایہہ سارا کُجھ دُوروں ویکھ رہے سن- جدوں اوہ اپڑے تے اوہناں پُچھیا بئیایہہ توں کیہ سوچ کے کیتا- اوہنے آکھیا کہ اوٹھنی تے میں ایس کر کے ماری اے کہ ایہہ اُٹھی نہیں تے اسیں پھڑے گئے- اوہناں پُچھیا کہ پھر جِس محبوبہ نال تیری محبت سی تے جیہدے واسطے توں سبھ کُجھ کیتا- آخر اوہنوں کیوں قتل کیتا- اوہنے جواب دِتا جدوں اوٹھنی مجھ دا دُدھ پی کے مجھ وانگوں ہو گئی اے تے جیہڑی میری کُڑی نے ایس میرے نال دوڑن والی ماں دا دُدھ پینا سی- اوہنے وی تے میری عزت لاہ کے کِسے نال بھجنا سی- ایس کر کے میں سوچیا- ایہہ رِیت ای نہ تُرے-	)جاری(</p>
<p>پروفیسر شارب</p>

<p>میجر اسحاق محمد… حیاتی تے فن )20 (</p>

<p>ڈرامہ خانہ آبادی وِچ آخر تے پتہ لگدا اے کہ صغیرہ دی ماں وی خانسامے دے مُنڈے نال اُدھل گئی سی تے دھی صغیرہ امتنان شیخ نال اُدھلنا چاہندی سی- پر پروفیسر امتنان شیخ دا اپنا طبقاتی پچھوکڑ سی جیہدے تے اوہ چلیا تے جے تعلیم نے اوہنوں خاندانی پچھوکڑ چوں کڈھ کے پروفیسراں دے طبقے وِچ شامل کیتا تے اوس ایس طبقے دِیاں وی خوبیاں خامیاں تے کمزوریاں شرافتاں اپنے نال رکھیاں بھاویں اوہ نامراد ای رہیا پر اپنے طبقاتی کردار توں نہیں ہٹیا-</p>
<p>میجر اسحاق محمد زنانی نوں پرانے پنجابی رُوپ وِچ ویکھنا چاہندے نیں یعنی سِر تے لِیڑا تُرکی یا وسط ایشیا توں درآمد کیتا ہویا ٹوپی والا بُرقعہ نہیں- بُرقعے دے پردے وِچ زنانیاں جو کُجھ کردیاں نیں اوہدے خلاف نہیں بلکہ اوہ زنانی دے کُھل ڈُلھ کے اپنی قسمت دا آپ فیصلہ کرن دے حق نوں من دے نیں جویں کہ جدوں صغیرہ دے عشق دے اظہار تے اوہدی ماں امتنان شیخ نوں گھر آون توں روک دیندی اے تے سیٹھ آہندا اے:</p>
<p>''بُرا کیتا ای صائمہ- کیہ باہر دی بجائے ایہناں دا ساڈیاں نظراں دے ساہمنے مِلنا چنگا نہیں؟ صغیرہ پردے وِچ بُہتی پردہ نشین اے- خدا دا واسطہ ای اوہنوں ہُن بُرقعے وِچ نہ پھسا- بُرقع بڑا خطرناک اے- بڑا ستارالعیوب )عیب چھپاون والا( اے-'' لفظ بُرقع بھاویں سیٹھ علامت دے طور تے بول رہیا اے کیونکہ ایس طبقے وِچ بُرقعے دی ورتوں ای نہیں- پر ایتھے اسحاق محمد ہوراں دی سوچ کُھل کے ساہمنے آ جاندی اے ''یاد رکھو کہ بُرقعہ پا کے ای صغیرہ دی ماں صغیرہ دے پیو نال گھروں دوڑی سی- میجر اسحاق محمد پنجاب دی زنانی تے کُڑی نوں اوہناں دے اصلی رُوپ یعنی پنجابی بھراوے وِچ ویکھنا چاہندے نیں- یورپ توں آئی ہوئی چکا چوند تے خُسریاں زنخیاں والے اکھوتی شنگار دے اوہ خلاف نیں- جدوں صغیرہ دی ماں اوہدے واسطے مصنوعی نِپل تے ڈھاکاں تے بنھن والے پیڈ لیاوندی اے تے صغیرہ ویکھ کے بُرا مناوندی اے تے کہندی اے، ''کیہ کُڑیاں کول گوشت دے لوتھڑیاں دے سوا ہور کجھ نہیں؟ یعنی اوہنوں پرانیاں پنجابی کُڑیاں وانگوں اپنے قُدرتی حُسن تے شخصیت، وفا تے حیا اور سچے جذبے تے مان اے- بھاویں ایس حیاتی دا مطلب کِسے کُڑی یا زنانی دا اپنے حق تے آزادی توں دست بردار ہون دا ناں نہیں ہے- ایسے طراں اوہ زنانی نوں وسیب دے جُسے دا فالج ماریا پاسہ وی نہیں ویکھنا چاہندے بلکہ جِتھے اوہنوں مرد دے برابر حق دینا چاہندے نیں- اوتھے اوہنوں پیداواری عمل وِچ وی مرد دے برابر محنتی تے کم وِچ رُجھی ہوئی ویکھنا چاہندے نیں جویں کہ ڈرامہ مُصلی وِچ رُتا صاباں نوں ویکھنا چاہندا اے تے صاباں ہے وی- ایسے کر کے اوہ کِسے سید دی ستاں پردیاں وِچ بیٹھی بیوی دے طور تے فِٹ نہیں-</p>
<p>میجر اسحاق محمد ہوراں جیہناں دِناں وِچ ڈرامہ ''خانہ آبادی'' لِکھیا- تیسری دُنیا خاص کر کے پاک ہِند وِچ مارکسزم نوں جاننا جاگرتی دی اِک قدر سمجھیا جاندا سی تے بورژوا طبقہ ایہدی فیشن دے طور تے گل کردا سی- پر انقلاب لئی نہیں ورتنا چاہندا سی کیونکہ انقلاب تے اوہ طبقہ سِرے توں چاہندا ای نہیں سی- میجر صاحب دی سوچ مُطابق اصل انقلابی پِنڈاں چوں پیدا کیتے جا سکدے نیں جیہڑے مارکسزم دِیاں تھیوریاں نوں بھاویں گھٹ سمجھدے ہون، زِندگی نوں نیڑیوں ویکھدے ہون- کیونکہ زِندگی آپ سبھ توں وڈی مارکسزم دی تھیوری اے- اوہناں پینڈواں نوں تھوڑے جیہے مارکسزم تے تھوڑی جیہی جاگرت نال مُسلح کر دِتا جاوے تے اوہ چونکہ مُخلص نیں ایس واطے اوہناں راہیں مُلک وِچ انقلاب آ سکدا اے- شہر بورژوا طبقہ خودغرض ویلے دی ہوا نال چلن والا تے مُنافق ہوندا اے- ایس کر کے اوہ انقلابی کدے نہیں ہو سکدا- جدوں میمونہ تے صغیرہ آپس وِچ گلاں کر رہیاں وہندیاں نیں تے صغیرہ نوں اِک دم پتہ لگدا اے کہ اندر خانے امتنان شیخ نوں میمونہ نے وی ٹیوٹر رکھیا ہوندا اے بلکہ اوہ ایہہ دس کے صغیرہ نوں حیران کر دیندی اے کہ امتنان شیخ ہوراں نوں سکوٹر وی میمونہ نے لے کے دِتا ہوندا اے- ایس تے جدوں صغیرہ کہندی اے، بڑی رازداری اے! تے میمونہ کہندی اے، ''رازداری دی ایس وِچ کیہڑی گل اے- اجکل تے مارکسزم جانیاں بِنا آدمی اُنج ای جاہل گنیا جاندا اے- اخبار وی ٹھیک طراں نہیں پڑھ سکدا- ایس دے بِنا بورژوا پارٹیاں وِچ اینویں گل بات فلاپ ہو جاندی اے-'' یعنی ایتھے مارکسزم نوں لوڑ تے مارکسزم سِکھاون والے نوں اُستاد نہیں اِک معاشرتی ضرورت  دے طور تے  ورتیا جا رہیا  اے-</p>
<p>ناں دے شہری ترقی پسنداں بارے میجر اسحاق محمد ڈرامے دی ہیروئین صغیرہ کولوں پروفیسر امتنان شیخ نوں اکھواندے نیں:</p>
<p>صغیرہ: اکثر بناسپتی انقلابی پرولتاریہ پرولتاریہ دی رٹ لاوندے رہندے نیں پر شادی واسطے اٹھارویں گریڈ دی بھال وِچ رہندے نیں-</p>
<p>پھر میجر صاحب نے ایس ڈرامے وِچ بڑے خوبصورت ڈھنگ نال ایہہ گل واضح کیتی اے کہ بندے دا کلاس کریکٹر کدے نہیں بدلدا- ایس نوں بدلن واسطے تے معاشرے وِچ مزاج دی ہم آہنگی تے اِکسارتا پیدا کرن واسطے کلاساں ختم کرنیاں ضروری نیں- کلاساں ختم ہو گِیاں تے تاں ای کلاس کریکٹر ختم ہون گے تے معاشرہ بندے دی زِندگی جی سکے گا جے کلاساں، طبقات تے میل قائم رہے تے انقلاب راہیں اوہناں نوں ختم نہ کیتا گیا تے معاشرے چوں استحصال نوں ختم نہیں کیتا جا سکدا- اصلاحات چالو ویہار نوں جاری یعنی قائم رکھن دا ناں اے- ایہدا علاج صِرف تے صِرف انقلاب اے- صغیرہ کہندی اے:</p>
<p>صغیرہ: ہر شے اپنے اصل ول مُڑدی اے- میرا  بورژوا  وجود مینوں ایدھر کِھچ لیایا اے- پیٹی بورژوا ہمیشہ حقیقت توں اکھ چُراندا اے- لینن نے کہیا اے، ''اُچے اُچے بول بولنا طبقے توں بے تعلقی پیٹی بورژوا دانشوراں دی خصوصیت اے- میجر صاحب آپ پرولتاریہ سن تے پرولتاریہ وِچ رہے تے اوہناں نال اپنا سمبندھ رکھیا- جد کہ ساڈے شہری میڈیا تے قابض ناں دے ترقی پسند دانشور صِرف اپنی ورتوں لئی مارکسزم نوں کیش کرا کے خرچدے چلے آ رہے نیں تے موجاں کر رہے نیں-</p>
<p>ڈرامے وِچ تیسری دُنیا دے مُلکاں نوں امریکہ دی استحصالی تے لُٹ مار دی پالیسی توں بڑے سُتھرے ڈھنگ نال جانُو کرایا گیا اے- امریکہ ایسے پالیسی راہیں نہ صِرف تیسری دُنیا دی معیشت تے خارجہ پالیسی تے نظر رکھدا اے بلکہ سی آئی اے دے ذریعے ایہناں مُلکاں دے اندر بااثر خاندان امریکہ دے مفادات دی حفاظت کردے نیں- ایہہ جال اینا مضبوط تے سخت اے کہ ایہناں طاقتور حکومتاں دا لوکل اینٹیلی جینس سسٹم وی اینا مضبوط نہیں- خارجہ پالیسی تے رہی اِک پاسے امریکہ دے اِک صدر آئزن ہاور نے اِک بیان وِچ آکھیا سی ''امریکہ نوں تیسری دُنیا دے مُلکاں نوں امداد دے کے اوہناں دی داخلہ پالیسی تے کنٹرول کرنا چاہیدا اے- جدوں داخلہ پالیسی تے کنٹرول ہو گیا تے خارجہ پالیسی تے پھر آپے ای امریکہ دے تابع ہو جائے گی-'' ڈرامے دا کردار ربیب تاج امریکہ والا کہندا اے: </p>
<p>''ساڈی دُنیا بھر دے مُلکاں وِچ کئی بِلین ڈالر انویسٹمینٹ اے- ایس دی سیکورٹی واسطے سانوں صروری پری کاشنز لینے ہوندے نیں- ساڈا بُہتا دارومدار رولنگ اِلیٹ دے کُجھ خانداں تے ہوندا اے- ایہناں نوں حکومت تے رکھن واسطے ایہناں دے دُشمناں دی جاسوسی کرنی پیندی اے- خود ایہناں دے اندر دے جوڑ توڑ نوں قابو رکھن واسطے ایہناں تے وی نظر رکھنی پیندی اے- تُہاڈی حکومت دا محکمہ سراغ رسانی تے ساڈے مقابلے وِچ بالکُل نہ ہون والی گل اے- اسیں اوہ آں جیہناں نوں ڈنڈے والی قوم آکھیا جاندا اے- ساڈا بزنس کئی مُلکاں وِچ اے- جِتھے جِتھے ہے اوتھے اوتھے ساڈے کول ایسا عملہ اے جِس دے مقابلے وِچ مقامی حکومتاں دے ڈپلومیٹ کورَ بالکُل نہ ہون دے برابر نیں- ساڈیاں ایہہ فوجاں ہتھیار بند نہیں ہوندیاں- ایہہ انجنئیر تے مینیجر ہوندے نیں- ہتھیار بند فوجاں بھیجن دی لوڑ ای نہیں- تیسری دُنیا دے استحصال دے مارے مُلکاں دِیاں فوجاں امریکی امداد دے فراڈ دے پردے وِچ خود اپنیاں قوماں توں تنخواہ لے کے امریکی مُفادات دی حفاظت کردیاں نیں-'' </p>
<p>میجر اسحاق محمد مرحوم اوہ ترقی پسند دانشور نیں جیہناں دی نظر حالات نوں سالاں پہلوں ویکھدی سی- دانشور دا ہونا ای ایہو اے کہ اپنے وقت نالوں اگے چلے- جویں نیطشے نے اپنی کتاب انٹی کرائسٹ دے دیباچے وِچ لِکھیا سی- میں ایہہ کتاب اوہناں لئی لِکھی اے جیہڑے اجے پیدا نہیں ہوئے- میجر صاحب سرمایہ دارانہ ہتھکنڈیاں نون اپنی مائیکروسکوپ اکھ نال بڑی باریکی نال ویکھدے سن- جو کُجھ اج ہو رہیا اے اوہناں ایہہ سبھ کُجھ اج توں وِیہہ سال پہلوں ویکھ لیا سی تے ڈرامے راہیں سبھ کُجھ آکھ دِتا سی- ڈرامے دے وِلن ربیب تاج دی صغیرہ نال شادی بارے کمپیوٹر دے کیتے فیصلیاں بارے تے آون والے حالات بارے- ڈرامے دے ہیرو امتنان شیخ نال صغیرہ دی شادی دے طبقاتی کرداراں دے منفی نتیجے تے اِک سرمایہ دار نال شادی دے مثبت نتیجیاں بارے ربیب تاج امتنان شیخ نوں کہندا اے، ''تُہاڈے نال مِس جلبانی )صغیرہ( نوں کلاسم سِن )Sin ( وانگوں چھپوانی پوے گی- تے تُہاڈے کامریڈ وی ایس حوالے نال تُہاڈی اِنسلٹ کرن گے- پھر ایس توں اگے اِک ہور مکالمے وِچ کہندا اے، ''ایہناں تے )صغیرہ تے( کیپٹی لِسٹ  ہون دا اوریجنل سِن دا احساس سوار اے- ایس کر کے ایہہ  تُہاڈے ول ہوئیاں نیں، پر ساڈے کول ایس دی ریمیڈی زیادہ سُوٹ ایبل اے- وستیاں وِچ ہسپتال، سکول، میٹیرنٹی ہوم، ریکری ایشن پارک جو چاہے بنا سکے گی- ساڈی فرم  فنڈ  دیوے گی-'' کیہ اجکل تیسری دُنیا دے مُلکاں وِچ )پاکستان سمیت( شمالی یورپ تے سکینڈے نیوین کنٹریز دے ذریعے رقماں دے کے امریکہ نے این جی اوز بنوا کے سارے ترقی پسند دانشوراں نوں ایس آہرے نہیں لایا ہویا، جیہڑا کہ انقلابی نشوونُما دے خلاف خاموش، خُفیہ پر بہترین تے موثر ہتھیار ثابت ہو رہیا اے تے انقلاب دے بھکانے چوں نالو نال پریشر گھٹدا رہندا اے تے ایہہ انقلابی آپ ای سٹیٹس کو دی حفاظت کر رہے نیں- جیہڑا گُڑ دِتیاں مر جائے، اوہدے لئی مہنگا زہر خریدن دی کیہ لوڑ اے؟</p>
<p>)جاری(</p>













































<p>پروفیسر شارب</p>

<p>میجر اسحاق محمد دا نظریہ عِشق )21 (</p>

<p>پنجابی ادبی سنگت لاہور دے اِک تنقیدی اکٹھ وِچ میجر صاحب نے کِسے لِکھاری دے تنقید واسطے پیش کیتے گئے ادب پارے تے بحث کردیاں ہویاں آکھیا سی، ''عِشق اِک ذمہ دارانہ طرزِ عمل دا ناں اے- زیر بحث ادب پارہ نظم سی ، غزل سی یا کوئی نثر پارہ- بہرحال میجر صاحب دیاں گلاں مینوں چنگی طراں یاد نیں- میں اودوں میجر اسحاق محمد ہوراں نوں پہلی واری ویکھیا سی- اُنج راولپِنڈی سازش کیس دے حوالے نال اوہ کافی مشہور ہو چُکے سن- میں اوہناں نوں گل کردیاں سُن کے نالدے کولوں اوہناں دا ناں پُچھیا، اوہنے جدوں میجر اسحاق محمد دسیا تے میں اوہناں دِیان گلاں ہور توجہ نال سُنن لگ پیا- مینوں یاد اے اوہناں عِشق بارے تے خاص کر عاشق بارے گل کردیاں آکھیا سی کہ عاشق اِک ذمہ دار شخصیت ہوندی جد کہ معشوق نہایت غیر ذِمہ دار تے بے پرواہ، ساریاں غرضاں، ساریاں فِکراں، ساریاں ذِمہ دارِیاں عاشِق تے ای ہوندیاں نیں- معشوق دا کیہ اے اوہ بھاویں کدے عاشق ول توجہ کرے بھاویں نہ کرے دِل چاہوے تے رقیب ول ہو جائے- ساڈے ول عاشق دی علامت عورت اے- پنجابی شاعری وِچ اظہار عشق بالعموم عورت ولوں ہوندا آیا اے- مرد دا کیہ اے رات نوں گھر آوے نہ آوے یا بیشک کِسے ہور سوانی کول رات گُزار دیوے- پر عورت گھر نال تے بال بچیاں نال جُڑی ہوندی اے- اوہ اپنا مرکز نہیں چھڈ سکدی- اوہناں گل نوں اگے ودھاوندیاں آکھیا سی، ''عِشق ناں اے کُجھ دین دا، لین دا نہیں-'' اودوں تک اوہناں شائد کوئی کتاب وی سوائے فیض احمد فیض دی کتاب دے دیباچے دے نہیں سی لِکھی- اوہناں دی شہرت راولپِنڈی سازش کیس تے فیض دے دیباچے پاروں ہی سی- کُجھ لین دی بجائے دین دی گل نوں اگے ودھائیے تے ساڈی مشرقی شاعری وِچ قُربانی دین والا ای عاشق دے درجے تے فائز رہیا اے- لین والا ''بوالہوس'' یعنی ''لالچ دا پیو'' اکھوایا اے- میجر صاحب دا ایہہ نظریہ عِشق اوہناں دی کتاب ''مُصلی'' وِچ بڑی چنگی طراں اُگھڑ کے ساہمنے آیا اے- جِتھے ڈرامے دی ہیروئین صاباں ڈرامے دے ہیرو تے اپنے خاوند رُتے نوں آہندی اے، ''رُتیا کدے باہمن تے سید وی عاشقِ ہوئے نیں؟'' میجر صاحب دے صاباں دے مُونہوں اکھوائے لفظ اوہناں دے ایس نظریہ عِشق دی تصدیق کردے نیں کہ ہندوستانی وسیب دے ذات پات دے نظام وِچ باہمن دا کردار کدے وی کِسے نوں دین دا نہیں لین دا رہیا اے یعنی آئو گے تے کیہ لیائو گے، آواں گے تے کیہ دیو گے- اوہ ایتھوں دئیاں لوکاں نوں سورگا پور )بہشت( پہنچاون دے دھوکھے وِچ ہمیشہ لوکاں نوں ٹھگدا رہیا اے تے اوہناں دی نیک کمائی تے ویہلا بیٹھا پلدا رہیا اے- اوہدا کردار ہمیش پیراسائیڈ دا رہیا اے- جے کدے اوہ کِسے زنانی دے سُہپن توں مُتاثر وی ہویا اے تے اوہنوں حاصل کرن واسطے اوہنوں کِسے قُربانی دین دی لوڑ نہیں پئی بلکہ اوس زنانی تے نے سورگا پور )جنت( دے لالچ وِچ اپنے آپ نوں باہمن تے سیّد دے حوالے کرنا اپنے آپ تے ایہناں دا احسان سمجھیا اے- مندراں دِیاں دیوداسیاں دِیاں قُربانیاں کِسے توں اوہلے نہیں ہن-</p>
<p>تے جدوں ہندوستان وِچ اسلام دا دور آیا تے ہندواں توں مُسلمان ہوئے لوکاں باہمن دی کمی سیّد توں پوری کیتی تے جے کِسے سید یا پِیر دی نظر نوں کِسے مریدنی دے حُسن تے کِھچ پائی تے اوہ اوہنون بغیر کِسے قُربانی یا کُجھ دین توں مِل گئی لہ'ذا اوہ عمل عِشق دی بجائے چاہت تے یافت دا عمل ای بن سکیا عاشق بنن دی لوڑ ای نہیں پئی- جدوں کُجھ لین دی بجائے دین تک گل نہ اپڑی تے اوہ عمل عِشق تے نہ بنیا- میجر صاحب دے ڈرامیاں چوں ایسیاں کئی ہور مثالاں دِتیاں جا سکدیاں نیں جیہناں وِچ عِشق قُربانی- ذِمہ داری تے کُجھ لین دی بجائے دین دا عمل بن کے ساہمنے آوندا اے- ایسے ڈرامے خانہ آبادی نوں لے لئو- جدوں صغیرہ اپنے ٹیوٹر امتنان شیخ نال عِشق کر بیٹھدی اے تے اپنے سُکھ آرام، دولت تے ساری اُچ پدھرے سٹیٹس دی قُربانی دے کے اوہدے نال بھجن تے کِسے غریب محلے وِچ اوہدے نال رہن واسطے تیار ہو جاندی اے- بلکہ کہندی اے کہ ''دونویں رل کے انقلاب کراں گے- ایہہ عمل زبانی کلامی نہیں بلکہ پہلوں اپنے آپ نوں ڈی کلاس کر کے خود انقلاب کرن دا کہندی اے یعنی اوہ اپنے عِشق واسطے بُہت کُجھ دینا چاہندی اے- پھر جدوں صغیرہ دی ماں اپنی جوانی دے عِشق دا قِصہ سُناوندی اے تے اوہنے وی اپنے عِشق واسطے اپنے سٹیٹس دی وڈی قُربانی دِتی ہوندی اے تے محل چھڈ کے جُھگیاں وِچ دِن گُزارے ہوندے نیں- گویا میجر صاحب نوں پڑھ کے سانوں پتہ لگدا اے کہ میجر صاحب دا نظریہ عِشق خالصتاً مشرقی انداز دا اے، جیہڑا اوہناں دے بقول ''عِشق اِک ذِمہ دارانہ فعل دا ناں اے تے عِشق عمل اے کُجھ دین والا، لین والا نہیں-'' پھر عِشق دا نتیجہ ''طلب'' اے تے ملکیت لئی طلب دی کیہ لوڑ اے- اوہ تے ہوئی اپنی جدوں چاہو ورتو- میجر صاحب دے ''مُصلی'' دا مکانی علاقہ، پاکستانی پنجاب دا ساندل بار دا علاقہ اے- ایسے علاقے دی ہیروئین صاباں دے لفظ نیں کہ کدے باہمن تے سید وی عاشق ہوئے نیں- سچی گل اے اوہناں نوں عِشق اختیار کرن تے اپنی طلب واسطے قُربانی دی کیہ لوڑ اے جِتھے خواہش طلب توں پہلوں پوری ہووے- میں ایس علاقے دی اِک شادی دا واقعہ دسدا ہاں جِس وِچ میں خود موجود ساں تے اسیں جھنگ چنیوٹ روڈ تے اِک سیداں دے تھٹے ناصر آباد ویاہن گئے ساں- اوہ سید دو کُڑیاں دا کٹھا ویاہ کر رہے سن تے ساڈے علاوہ دوسری برات وی آئی ہوئی سی روٹی وغیرہ کھا پی کے ویہلے ہوئے تے ڈولا تورن وِچ دیر ہوندی جاوے ہر کوئی چاہندا سی کہ جنج وداع ہوئے تے ہر کوئی ویلے نال گھر اپڑے نالے اوس رات نوں جاپانی پہلوان انوکی تے پاکستانی پہلوان اکی دی فری سٹائل کُشتی کراچی ہو رہی سی جیہڑی ٹی وی تے وکھائی جانی سی- لوک ایس کر کے وی گھریں جان نوں کاہلے سن- چھیتی کرو- جھگڑا کیہ اے- اوہناں جواب دِتا بس چلدے ہاں جھگڑا مُک گیا اے- میں آ کے دسداں- تھوڑی دیر بعد اوہ آئے تے اوہناں دسیا کہ کُڑی دے گھر والے کہہ رہے سن کہ اسیں سیّد آں تے علاقے دے سردار آں- ویاہ تے دِھیاں بھیناں نوں داج وِچ چیزاں وستاں تے گاواں مجھاں تے ہر کوئی دیندا اے- اسیں دِھیاں نوں اِک اِک کنیز وی دینی اے- چنانچہ اوہ پِنڈ دے کمیاں دی اِک اِک کُڑی لاڑے نوں ووہٹی دے جہیز وِچ دے رہے نیں- دُوجی جنج والیاں تے چُپ کر کے کنیز کُڑی نال لے جان دی تیاری کر لئی کیونکہ اوہ خود اپنے علاقے دے زمیندار سن پر ساڈے بندے سیّد تے پِیر ضرور سن پر اِک تے پڑھے لِکھے علاقے نال تعلق رکھدے سن تے دوسرا معمولی محنت کش شریف سید نیں ایس کر کے اوہناں کنیز لے جان توں انکار کر دِتا- کنیز دا نہ لے جانا کُڑی والے اپنی توہین سمجھ رہے سن- اخیر گل ایتھے مُکی کہ کنیز نال چلی جاوے پھر مُنڈے والے کنیز دے ماپیاں دی صلاح نال اوہنوں دی برادری وِچ اپنے گھروں اپنی دھی بنا کے ویاہ کے تور دین گے- میں شاہ ہوراں کولوں پُچھیا، کیہ اوہ کُڑی روندی یا احتجاج نہیں کردی- اوہناں جواب دِتا کہ اوہ تے اُلٹا ساڈے اگے روندی اے ''مینوں چھڈ کے کیوں جاندے او- میں تے اللہ ولوں ویاہ والی بی بی دے ناں لِکھی گئی آں جے تُسیں مینوں چھڈ گئے تے قیامت والے دِن میری بخشش کِس طراں ہوئے گی- جِتھے ایہو جیہے حالات ہون اوتھے عِشق ورگا ذِمہ دارانہ فعل وقوع پذیر ای کِس طراں ہو سکدا اے )عِشق جیہڑا میجر صاحب دے نظرئیے وِچ نہایت ذِمہ دارانہ فعل اے جیہدے وِچ ذِمہ دار دِھر معشوق نہیں عاشق اے(</p>
<p>پر جدوں اسیں میجر اسحاق محمد دے آخری ڈرامے ''خانہ آبادی'' ول مجموعی طور تے جھات ماردے ہاں تے میجر صاحب دے عِشق بارے نظریات سانوں اِک نقطے تون پھیلدے معلوم ہوندے نیں- ایہہ پھیلائو بعض واری تے میجر صاحب دے پاٹھک )قاری( نوں اُلجھن وِچ پا دیندا اے- یعنی عِشق نوں اِک ذِمہ دارانہ فعل آکھنا- تے عاشق نوں ذِمہ دارانہ  شخصیت آکھن دا مطلب پڑھن سُنن والا جویں کہ میں پہلوں آکھیا اے محبوب تے معشوق نوں اِک مفعولی درجہ دے دیندا اے تے عاشق نوں فاعلی- پر جدوں اسیں ''خانہ آبادی'' نون پڑھنے آں تے عِشق ساڈے ساہمنے فاعل مفعول دی بجائے فعال بن کے آوندا اے- میں ایس طراں کّال کرداں کہ میں میجر صاب دی پنجابی ادبی سنگت دے اکٹھ وِچ ہون والی گل نون پوری طراں سمجھیا نہیں- یا اوہناں اودوں ایہدا اِک پکھ ای ضرورت تے موقع دی مناسبت پاروں بیان کیتا- یا پھر ایہہ کہ جویں جویں بندے دی عُمر گُزردی اے اوہدے خیالات تے نظریات دے کئی رُخ بن دے نیں- خانہ آبادی وِچ تے میجر صاحب نے واضح طور تے اپنے کِرداراں راہیں عِشق دا پُرزہ پُرزہ کھول کے اپنے قاری دے ساہمنے رکھ دِتا اے- ایتھے ایہناں عِشق نوں زِندگی دا ناں دِتا اے تے عاشق تے معشوق نوں آپس وِچ ایس طراں اِک مِک کر دِتا اے کہ دونواں دی وکھری وکھری پچھان ای نہیں رہی جویں:</p>
<p>من تو شُدم تُو من شُدی من تن شُدم تُو جاں شُدی</p>
<p>تاکس نہ گوئید بعد ازیں من دیگرم تُو دیگری  )حافظ(</p>
<p>)جاری(</p>

<p>پروفیسر شارب</p>

<p>میجر اسحاق محمد… حیاتی تے فن</p>
<p>نظریہ عِشق )22 (</p>

<p>اوہ عاشق دے نال معشوق نوں وی ذمہ دار شخصیت ٹھہراوندے نیں یعنی عاشق تے معشوق دونویں اِک دوسرے دے عاشق وی نیں تے معشوق وی تے ایس طراں اوہ معاڈرے وِچ اِک گڈی دے دو برابر پہئیے بن جاندے نیں تے ایس طراں دُنیا وِچ تخلیق تے پھیلائو دے عمل دا حِصہ بن دے نیں یعنی ایتھے عِشق انسانی برابری دی علامت بن کے ساہمنے آوندا اے- گویا عِشق ناں بن جاندا اے اِک تخلیقی عمل دا-</p>
<p>یعنی نسل انسانی دا پھیلائو بالخصوص تے نباتات، حیوانات، جمادات دی نشوونُما بالعموم عِشق دا ای ناں اے- مینوں تے میجر صاحب دا نظریہ عِشق اسلامی صوفیانہ نظریہ عِشق نال مِلدا معلوم ہوندا اے جِس دے مطابق حدیث قُدسی اے، ''میں اِک چُھپیا خزانہ ساں مینوں عِشق ہویا کہ میں پچھانیا جاواں تے میں مخلوق پیدا کر دِتی-'' )یاد رہوے کہ حدیث قُدسی اوہ حدیث اے جیہڑی رب نہیں رسول دا قول ہووے پر رب نے رسول نوں آکھیا ہووے- اُنج اوہ قُران دا حِصہ نہ ہووے-(</p>
<p>انسانی معاشرتی پھیلائو نوں عِشق دا ناں دین بارے ڈرامہ ''خانہ آبادی'' دے اوہ مکالمے پڑھو جیہڑے میجر صاحب ڈرامے دی ہیروئین صغیرہ تے ہیرو امتنان شیخ وِچکار کراوندے نیں:</p>
<p>صغیرہ: ویاہ دا عِشق نال کیہ تعلق اے؟</p>
<p>امتنان شیخ: جیہڑا پانی دا تریہہ نال اے- شادی اوہ ناول اے جِس وِچ ہیرو پہلے باب وِچ ای مر جاندا اے-</p>
<p>کیہ پانی تریہہ دی ضرورت پُوری نہیں کردا- ایتھے ویاہ پانی تے عِشق تریہہ ہے- گویا پانی تریہہ نوں بُجھاوندا اے پر تریہہ اِک وار بُجھ کے پھر وی تے لگدی اے تے ایہہ تعلق زِندگی بھر واسطے نہیں بنیا رہندا- رہیا ہیرو دا مر جانا تے اوہدا مطلب عِشق دے عمل دا خاتمہ تے نہیں بلکہ ہیرو دی اپنی ہستی ختم ہو کے اوہ ہیروئین وِچ سما جاندا اے- جے ہیرو نہیں رہندا تے ہیروئین وی نہیں رہندی تے پھر عشق جدوں اِک سماجی عمل دا حِصہ بن دا اے تے پھر ہیرو تے ہیروئین فاعل مفعول نہیں رہندے بلکہ دونویں فعال ہوندے نیں تے ایس طراں میجر اسحاق محمد دا فلسفہ عشق وی اِک سماجی تے ترقی پسندانہ عمل دا ناں اے- صغیرہ تے امتنان شیخ دے ایہہ مکالمے ویکھو:</p>
<p>صغیرہ: عِشق دا سماجی پہلو کیہ ہو سکدا اے؟</p>
<p>امتنان شیخ: عشق میرے توں میرے تائیں وسیبی عمل اے- مقصد انسان دی نسل نوں چالُو رکھنا اے- اِک جوڑے دا آپس وِچ عشق اِک ٹبر دے عشق نوں جنم دیندا اے- ایس ٹبر تے اِک قبیلے دا عشق سواری کر لیندا اے تے ودھدیاں ودھدیاں ایہہ قومی عشق بن جاندا اے- تے چھیکڑ وِچ منُکھ دی بقائ دا عشق ساریاں عشقاں تے چھا جاندا اے- اج دے سچے عاشق اوہ نیں جیہڑے سرمایہ داراں دے دھن دولت دی کُھرک دی تھاں محتیاں دا بھائی چارہ قائم کرنا چاہندے نیں- جے ایہہ نہیں ہوئے گا تے دُنیا تیسری عالم گیر جنگ دی دوزخ وِچ جا ڈِگے گی- جیہڑی پھر کروڑاں پیاراں نوں ساڑ کے سواہ کر دیوے گی-</p>
<p>معلوم ایہہ ہوندا اے اوہ شادی دے عمل نوں عورت تے مرد وِچکار صِرف ایجاب و قبول تائیں محدود رکھنا چاہندے نیں- ویاہ تے سماجی بندھناں جیہناں لئی مذہب تے رواجاں دا سہارا لے کے زنانی نوں بیوی دے ناں تے قیدی بنا لیا جاندا اے- اوہ اوہناں ایہناں شکلاں وِچ پسند نہیں کردے لگدے- جِویں بقول امروز )امرتا پریتم دا خاوند، جیہنے اوہنوں طلاق دے دِتی اے پر پھر وی اوہ مُدتاں توں بیوی میاں وانگ زِندگی گُزار رہے نیں( اسیں بیوی نوں بیوی نہیں رکھیل بنا کے )داشتہ بنا کے( رکھنا چاہندے آں- جِویں جدوں صغیرہ دی ماں اوہنوں اپنے اُدھالے دا قصہ سُناوندی اے کہ کیویں اوہ پہلے اُدھالے وِچ کُجھ زِندگی گُزارن بعد اِک دوسرے مرد نال اُدھل گئی تے صغیرہ پُچھدی اے، ''امی تُساں پہلے نال نکاح نہیں سی کیتا تے اوہ نکاح نہ کرن تے اپنے کیتے تے پچھتاوندی اے تے روندی اے تے رب توں معافی منگدی اے تے صغیرہ کہندی اے، امی ایہہ وی اللہ تعالے' دی مہربانی سی جو تُساں نکاح نہ پڑھیا نہیں تے عدالتاں وِچ کھجل ہونا پیندا تے ایہہ وی ہو سکدا سی جو تُہانوں ابو )دوسرا اُدھالو( وی نہ مِلدے- بدی توں بدنامی بُری-</p>
<p>میرا تے خایل ایہہ ہے کہ اوہ اغوا برضا )اپنی مرضی نال کِسے نال اُدھل جانا( نوں ای ایجاب و قبول سمجھدے نیں- آخر کُڑی دی پیش کش تے مُنڈے دی قبولیت ہوندی اے تے اوہ گھروں بھجدے نیں تے ایہہ گھروں بھجنا سماجی بندھناں رواجاں دے خوف دا نتیجہ ہوندا اے- جے آپس وِچ پسند کر لین والیاں نوں معاشُہ شادی کرن دیوے تے اوہ گھروں کیوں بھجن تے لُک لُکا کے کچہریوں شادی کر کے برادری تے رشتے داراں توں دُور جا کے زِندگی کیوں گُزارن ایس وِچ اوہناں دا فائدہ تے کوئی نہیں ہوندا سگوں دوسرے رشتے داراں دے پیار دِیاں قُربانیاں دیندیاں پیندیاں نیں- ایجاب قبول ای تے مکمل شادی اے باقی رسماں نیں سماجی یا مذہبی جیہڑیاں ونوں ون میلاں تے ونوں ون قوماں مُلکاں وِچ ونوں ون شکلاں وِچ نیں جِیوں ڈرامے وِچ جدوں امتنان شیخ نوں ارینجڈ میرج واسطے صغیرہ دِیاں سہیلیاں دے بورڈ اگے پیش ہونا پیندا اے تے صغیرہ نال ہلکا جیہا بول بلیا ہوندا اے جِس وِچ امتنان کہندا اے، ''آ گئی ایں اپنی اوقات تے )یعنی امیراں والی عادت( تے ایس تے صغیرہ کہندی اے، ''اوقات تے میری ہمیش ایہو رہنی اے- اِنج لگدا اے تُہانوں میری اوقات نال عشق اے، میرے نال نہیں، بھج جاندے )اغوا بالرضا یا صلاح نال اُدھالا( تے مینوں میری اوقات وی پِچھے چھڈنی پیندی-'' اوقات وی تے اصل وِچ میلاں دی اپنی اپنی اے تے ایہہ اوقات ای میلاں وِچکار حدود دا ناں اے- میل یعنی طبقات ٹُٹن گے تے تاں جا کے ایہہ برلن دِیاں کندھاں ڈھین گِیاں-</p>
<p>)جاری(</p>







































<p>پروفیسر شارب</p>

<p>میجر اسحاق محمد… حیاتی تے فن</p>
<p>واہگیوں پار دے وچار )23 (</p>

<p>پاکستان وِچ تے جدوں نوکر شاہی دے گماشتیاں دی تھاں یونیورسٹیاں تے تعلیمی اداریاں وِچ پڑھے لِکھے اُستاداں دا سماں آئے گا، اودوں ای نجم حسین سیّد، میجر اسحاق محمد تے علی عباس جلالپوری تے ایہو جیہے ہور پڑھے لِکھے لوکاں دِیاں لِکھتاں نصاب دا حصہ بنن گِیاں- پاکستان توں باہر تے خاص کر کے واہگیوں پار تے چونکہ میجر صاحب دے ڈرامے اُچ پدھرے تعلیمی اداریاں وِچ نصاب دا حصہ نیں ایس کر کے اوتھے وی ایہناں بارے کافی لِکھیا گیا اے- نومنے وجہوں میں اِک دو لِکھتاں اوداں دِیاں اوداں ای تُہاڈے ساہمنے رکھ رہیاں تاکہ ساڈے پڑھن والیاں نوں تھوڑا جیہا اندازہ ہو جائے کہ اودھر ایہناں بارے سوچ دا کیہ رُخ اے-</p>
<p>پاکستانی پنجابی ڈرامہ… مُصلی تے قُقنس</p>
<p>ڈاکٹر ایم ایس امرت</p>
<p>ہُن تک دی پراپت جانکاری آنوسار مجر اسحاق محمد نے مُصلی تے قُقنس- نجم حسین سید نے تخت لہور تے سرمد صہبائی دا ''شک شُبہے دا ویلا'' تے ''کیہ جاناں میں کون''- اسحاق محمد دا نُورا اِک وشیش دھیان دی منگ کردے ہن- نجم حسین سید دا ڈرامہ ''تخت لہور'' تے اسحاق محمد دا ''قُقنس'' دوہاں وِچ لوک نائیک دُلا بھٹی دی گاتھا )کہانی(  نوں اِک پرتیک symbol دے رُوپ وِچ درسایا گیا ہے- ایہہ اِک نواں تے نویکلا تجربہ سی- جِس کر کے ایہہ ناٹک بُہت زیادہ مشہور ہوئے- ایس وِچ دُلا چُغتائیاں نال ٹکر لیندا وکھایا گیا ہے- ایس ناٹک راہیں سمکالی )Contemporary ( آرتھک یعنی )Ecnomically ( راجنیتک )Politically ( اتے عدالتی ڈھانچے دا نظارہ پیش کیتا گیا ہے- لیکھک دا مُکھ ادیش شوشک )Exploiter ( اتے Exploited جماعت وِچکار ٹکر نوں پیش کر کے ترقی یافتہ شکتیاں دا پکھ پوریا ہے- سوجھوان لیکھک نے دُلا بھٹی، رانجھا، پُورن تے لال حسین وغیرہ نون مُنکھ اندر سدا قائم آزادی دی بھاونا دے پرتیک من دا ہے تے اکبر چُچک، کیدو، راجہ سلوان وغیرہ نوں اوس نے ایکسپلائٹر جماعت وِچ رکھیا ہے-</p>
<p>تخت لہور تے قُقنس اِکو ہی موضوع تے لِکھے گئے ڈرامے ہن پر قُقنس پاکستان دے ناٹک ادب وِچوں نواں سِر کڈھواں ناٹک ہے- ڈرامے دے ہر انک وِچ میجر اسحاق محمد دے نِجی feelings اتے تجربیاں دی پیش کاری بُہت خوبصورت ڈھنگ وِچ کیتی گئی ہے-</p>
<p>قصہ ساہت وِچلا دُلا بھاویں ذاتی لڑائی لڑدا اے پر قُقنس وِچلا دُلا جاگرتی دا اتے چیتن لوک نائیک ہو نِبڑدا اے جو پورے دے پورے پنجاب نوں جاگرت کر کے بدیشی حاکماں، دھاڑویاں تے لُٹیریاں دے خلاف کھڑا ہے- لیکن کِدھرے کِدھرے میجر اسحاق محمد اپنے پاتراں )کِرداراں( دی وارتالاپ نوں خواہ مخواہ چوکھی لمی کر کے پاٹھکاں دی کیورسٹی نوں بھاری سٹ وی ماردا اے پر دُوجے پاسے قُقنس نوں تواریخی سچائیاں توں زیادہ دُور وی نہیں جان دِتا- اتے کہانی نوں گھٹناواں دی لڑائی وِچ پرو کے اِنج پیش کیتا ہے کہ ایس دے کیندری کِردار )مرکزی کِردار( دُلا بھٹی، مائی لدھی تے نظام وغیرہ وغیرہ ہر سمیں پاٹھک دِیاں اکھیاں ساہمنے رہندے ہن- پر ایس دے اُلٹ تخت لہور وِچ سٹیج دِیاں لوڑاں تے مجبوریاں کارن کئی تواریخی حوالے ساڈیاں اکھیاں توں اوجھل ہو گئے ہن- سورگی میجر اسحاق محمد دے دُوجے ڈرامے مُصلی وِچ انکھ تے بے انصافی دے مضمون نوں ہی لیا گیا ہے- ایس ناٹک دا اصلی موضوع مارکس واد دے دوال ہی گُھمدا اے- ایس وِچ تھلویں طبقے دیاں کرداراں وِچ جاگرتی دی لہر پیدا کرن دی کوشش کیتی گئی ہے-</p>
<p>مُصلی ڈرامے راہیں دساں نوہاں دی کرت کرن والے محنتی کھیت کامے اتے محنت کشاں دا درد بھریا بیان پیش کیتا گیا ہے، جیہڑے بِناں شک پنجاب دیش دی لج ہن اتے دوجے پاسے ویہلڑاں، جاگیرداراں تے پُلس دیاں زیادتیاں دا شکار ہن- ایس ناٹک وِچ اوہناں لوکاں دی مُکتی دا مارگ صاف جھلکدا ہے جیہڑے صدیاں نوں ظُلم دی چکی وِچ پِسدے آ رہے ہن- صاف ظاہر ہے کہ مُصلی ڈرامے دی کہانی اِک اجیہے آدمی دی وارتا ہے جیہڑا پنجاب دا مُڈھ قدیمی باشندہ ہے جِس راہیں ہڑپے اتے موہنجوداڑو دی پچھان ہوندی ہے- ناٹک دی نائیکہ صاباں پنجاب دیش دی دِھی ہے اتے رُتا پنجاب دا اوہ گبھرو ہے جِس نے ظُلم دا ڈاڈھی کرڑائی نال ٹاکرہ کیتا ہے- مُصلی راہیں اجیہے انقلابی بیج بیجے گئے ہن جیہڑے اجوکے جُگ دی سبھ توں وڈی لوڑ ہن- ایہہ ڈرامہ اینا پرسِدھ ہویا کہ ایس کہانی توں مُتاثر ہو کے محمد اسلم دِلگیر نے ''صاباں تے رُتا'' ناں ہیٹھ اِک قصہ قِصیاں دی طرز تے جوڑیا- لیکھک نے ایس قِصے دی طرز ہی بدلی ہے اتے باقی سمُچی سامکری مواد اوسے پرکار ہے- اِنج ہی ملک آغا خاں سہوترا نے وی ''نویں رُت دے پوگے'' دے ناں ہیٹھ مُصلی نوں ادھار بنا کے اِک جنگ نامہ وی لِکھیا ہے-</p>
<p>پنجابی دے مشہور معروف ڈرامہ نگار جناب آتم جیت سِنگھ آف چنڈی گڑھ نے مُصلی ڈرامے نوں اڈاپٹڈ کر کے پنجاب دے کئی شہراں وِچ بُہت ہی کامیابی نال کھیڈیا ہے اتے درشکاں کولوں ڈھیر ساری داد پراپت کیتی ہے-)حوالہ کتاب: پنجابی ناٹک تے رنگ منچ وِکاس دِیاں سمسیاواں از ڈاکٹر منجیت پال کور، گورو نانک دیو یونیورسٹی امرتسر 1993 ئ ایڈیشن )ص 212 تا 214 (</p>
<p> )جاری(</p>












































<p>پروفیسر شارب</p>

<p>میجر اسحاق محمد… حیاتی تے فن)24 (</p>
<p>واہگیوں پار دے وچار</p>

<p>ڈاکٹر ستیش کمار ورما، شعبہ پنجابی، پنجاب یونیورسٹی پٹیالہ</p>
<p>''پاکستانی پنجابی ناٹک میجر اسحاق محمد دے وشیش پرسنگ وِچ'' صفحہ 223 </p>
<p>نجم حسین سید دے ناٹک تخت لہور وانگ میجر اسحاق محمد نے وی اپنے دُوجے ناٹک قُقنس وِچ دُلا بھٹی نوں ہی آدھار بنایا ہے پرنتو ڈاکٹر جگتار آنوسار قِصہ نظم وِچلا دُلا بھاویں ویگتی گت لڑائی لڑدا اے پر قُقنس وِچلا دُلا جاگرتی تے چیتین لوک نائیک ہو نِبڑدا ہے جو پُورے پنجاب نوں چیتن کر کے بدیشی حاکماں ورُودھ کھڑا ہونا چاہندا ہے- پرنتو ایس ناٹک دا سندیش ایہہ ہے کہ کرانتی ویگتی گت قتلاں جاں دہشت پسندی نال نہیں آوندی کرانتی دا دُھرا لوک سانجھ تے لوک جاگرتی وِچ پوشیدہ ہوندا ہے- ناٹک وِچلے پاتر گاہنے دی وارتالاپ ایس دی مثال ہے، ''اساں دُلیاں جا سُرمچو رنگے لوکاں نوں نال نہ لیاسے جیہناں دے بڈاں دِیاں اِٹاں تے خُون دے گارے نال ایہہ سمراٹھاں دے راج محل اُسارے نیں… اوس دی درشٹی وگیانک نظرئیے تے مارکس وادی وچار دھارا نال اوت پوت ہے- ایہی کارن ہے کہ جِتھے پاکستانی پنجابی وِچ رچے گئے بوہتے ساہت وِچ جاگیرداری قدراں قیمتاں پرتی ہیرو نظر آوندا اے اوتھے میجر اسحاق محمد اوہناں دی پچھان کرن دے سمرتھ ہے اوہ فیوڈل سِسٹم دی رہند کُھوہند دِیاں پرتاں اُگھیڑدا ہے تے اوس وِچ لُکے رِشتیاں دے سچ دی نشان دہی کردا ہے-</p>
<p>مُصلی وِچلے رُتا تے صاباں اجیہے پاتر ہن جیہناں نوں اپنی ہوند دے سنگھرش وِچوں گُزرنا پیندا ہے- صدیاں توں لتاڑیا گیا ورگ جدوں چیتن ہوندا ہے تاں اپنے پاسار کھولدا ہے جِتھوں دُشمن دی پچھان شُروع ہوندی ہے- </p>
<p>میجر اسحاق محمد دے دارشنگ سُوجھ نے سماجی ڈھانچے دِیاں اندرلیاں بُنتراں نوں سمجھ کے اِک اجیہا پرپیکھ سرجیا ہے جِتھے جاگیرداری توں پونجی واد ول تبدیل ہو رہے پرسنگ اُجاگر ہوندے ہن- اوس دے پاتر نُورے ولوں رُتے نوں وی سہج سجھوتی راہیں ایہہ یتھارتھ )سچ( اُبھردا ہے-</p>
<p>نُورا: تیرا مشین نال واہ نہیں پیا- مشین ذات پات پِنج کے رکھ دیندی اے- کیہ کہندے نیں، ''مشین نہ پُچھے ذات- جِس ویلے مِل دے گیٹ تے حاضر ہوئی دا اے- ذات پات مذہب قبیلہ اینویں ای باہر چھڈ دئی دا اے جِویں مسیتے وڑن لگیاں جُتیاں لاہ دئی دِیاں نیں-</p>
<p>اسحاق محمد چیتنا پرگٹاون لئی سدھانتک اتے دارشنک شبداولی دی ایس طراں ورتوں کردا اے کہ اوہ بُہتیتھائیں ناٹک دا سہج سنچار بن کے پیش ہوندی اے- اصل وِچ اسحاق محمد دی پُہنچ اِک ''اویش پورن ناٹکی وِہار'' وِچ لُکی ہوئی ہے- اوہ اپنے سماج تے رہتل دِیاں ورودھ تاواں نوں پریورتن کاری پرسنگ وِچ پیش کردا اے-</p>
<p>قُقنس وِچ دُلے دے پاتر نوں پنجاب دی پرتی بدھ آواز بنا کے پیش کرن پِچھے اوس دا ایہی مقصد سپشٹ ہوندا ہے- اوس تے دُلے دی کتھا بیان کیتی سگوں اپنے ناٹک لئی دُلے دا پاتر اُساریا ہے- ایہہ دُلا اسحاق محمد دا دُلا ہے- مائی لدھی اِتہاس وِچ دُلے دی ماں اتے بیوی نہیں سگوں ناٹک وِچوں اُسرے پاتر مائی لدھی تے نور مدے ہن- ایہی کارن ہے کہ ناٹک وِچلا دُلا اپنے خارج ویہار نوں اِک پرتی بدھ ویکتی )بندہ( دے طور اُتے سارتھکتا پروان کردا ہے- اتے مائی لدھی تے نور مدے سماج وِچلے عورت دے ستھان دی ویاکھیا کردے نظر آوندے ہن-</p>
<p>نور مدے: )ٹھنڈا ساہ بھر کے( نی ایہہ دہی دی مٹکی میرے نصیباں وِچ کِتھے؟ نی ایہہ تے عورتاں دی آزادی دا پروانہ اے-</p>
<p>ایسے لئی قُقنس وِچ دُلے نوں عام دھاڑوی دے طور تے نہیں سگون صِف مُغلاں نال ٹاکرہ کرن والا وکھایا گیا اے- ناٹک دا ارنبھ جِس دھاڑ توں شُروع ہوندا اے اوہ وی مُغل بادشاہ نوں چھیڑن لئی ملکیرہ مُغل مُنصف دار دے قافلے دی لُٹ نال ای جُڑیا ہویا اے-</p>
<p>ایوں میجر اسحاق محمد دے ناٹ پرنیپکھ دا آدھار اوس دی اوہ ناٹ درشٹیہے جِس دے انتر گت اوہ اپنے ناٹکاں نوں چیتنا تے چِنتن دے پاساراں لئی ورتدا ہے- پر کئی وار اوس دے ناٹکاں دی ایہہ ناٹ درشٹی آروپت لگدی اے- اوس دے پاتر ''وِچرن'' دی تھاں بولدے نظر آوندے نیں- کِتے اوہ بحثاں کر رہے ہن- کِتے اپنے اصلے نوں پچھانن ول رُچت ہن- تے کِتے اپنے آلے دوالے دے حالات نوں پرگٹا رہے ہن- ایسے لئی کئی وار لگدا اے کہ میجر اسحاق محمد اپنے ناٹکاں دے پاتراں نوں صرِف اپنے وچاراں دے واہک دے طور تے استعمال کر رہیا ہے- ایسے لئی اوس دے ناٹکاں نوں ادیش پورن وِہار دی پیش کاری کر رہیا ہے-</p>
<p>پر کیہ ایس تتھ دے ادھین اوس دے ناٹکاں نوں ردیا جا سکدا ہے ایہہ تتھ کِتے کِتے اوس دی تکنیکی اُتمتا جاں تھئیٹر سنچار وِچ شنکے پیدا کردا ہے پر اِک ولکھنتا دے طور تے ایس دی اپنی پراسنگکتا ہے- سُمچے ایدھرلے پنجابی ناٹک وِچ راجسی چیتنا دے پھک توں گورشرن سِنگھ، ہرشرن سِنگھ، آتم جیت اتے اجمیر سِنگھ اولکھ دے ناٹکاں دی پچھان ستھاپت ہوندی اے- پرنتو ایس پکھوں میجر اسحاق محمد دی پنجابی ناٹک وِچ پہل سویکار منی جائے گی کہ اوس نے ناٹک دے مادھیم دارشنگ تے وچاردھارک پرسنگاں وِچ پیش کیتا اے-</p>

<p>لڑی 25 </p>
<p>میجر اسحاق محمد دا ناٹ پریپیکھ اپرولت پرسنگ ادھین ہی نظر آوندا ہے- ایس دی پیشکاری وِچ اوس نے اپنے نائیکاں وِچ یتھارتھوادی ناٹ شیلی دا وی ودھی ودھان )پِنگل تے عروج( ورتیا ہے- دونویں ناٹک تِن انکی اتے تِناں انکاں دے اگانہہ تِن تِن نظاریاں نال اوت پوت ہن- لہ'ذا اسحاق محمد نے ناٹ شلپ دے پکھوں پچھمی ناٹ پرمپرا دا انوسرن کیتا ہے- ویہویں صدی دے بُہتے اجیہے ناٹکاں جیہڑے ناٹ وستو دے پکھ توں پرمپرا تے پچھوکڑ دِیاں سمسیاواں نوں اُبھاردے ہن تے اوپر لِکھی وِدھی جاں جگت دی ورتون کیتی ہے- ناٹک دا سمبندھ پیش کاری نال ہے جِس وِچ سموہ دی شمولیت ہوندی ہے- سموہ دی شمولیت کارن ہی سموہ دی چِتنا تے بھاونا سُتے سِدھ ہی ناٹ وستو نوں پربھاوت کردی ہوئی سنچار دے پدھر تے ورُدھ دا رُوپے سِرجدی ہے- شاید ایہی کارن ہے کہ پِچھلے اڑتالی ورھیاں دی پاکستانی وِچلی راجنیتک استھرتا تے جمہوری قدراں قیمتاں دی تھوڑ نے اوتھوں دی ناٹ رچنا نوں پربھاوت کیتا ہے- ایہہ گل وکھری ہے کہ پنجابی بولی دی سٹیٹ ولوں اسیو کرتی رنگ منچ دی ان ہوند ورگیاں سِتھتیاں اتے ریڈیو ٹی وی ورگے ستا ادھین مادھیم دی بھر بولتا کارن گِنتی دے پکھ توں ایہہ وِدھا صِنف بوہت وِکست نہیں ہوئی- پرنتو جیہڑیاں وی لِکھتاں پراپت ہن اوہناں دے آدھار اُتے اپروکت سِٹے نِکلدے ہن- ایسے پرتھا وِچ نجم حسین سید دا تخت لہور تے سرمد صہبائی دے ''توں کون؟ وغیرہ ناٹکاں نوں لیا جا سکدا اے- ایسے حالات وِچ ہی اسحاق محمد دے ناٹک پریپیکھ نوں سمجھن دی اہمیت سِدھ ہوندی اے- جِس دے ادھین اوس دے ناٹکاں دی وِتھ اتے کتھ نوں پچھانن دا جتن کیتا ہے- ایہی کارن ہے کہ جیہناں چونویں لیکھکاں نے موہ دے ہیروے وِچوں اُپر اُٹھ کے راجسی چیتنا نال بھپور پرپک رچنا کیتی اوہناں چوں میجر اسحاق محمد دا ناں بڑا اُگھا اے-</p>
<p>عام طور تے پاکستانی پنجابی ساہت بارے آکھیا جاندا اے کہ تانا شاہی کارن اوتھوں دے ساہت نے سِدھرے رُوپ وِچ گل کہن دی تھاں پرنیکاں دا سہارا لِتا اے- بھاو پرتیک راہیں گل کہن، اوہناں دی مجبوری سمجھی جاندی اے- نظم، ناول تے کہانی وِچ ایہہ گل سہجے ای ویکھی جا سکدی اے- پر میجر اسحاق محمد نے جے کِتے پرتیک ورتیا وی اے تاں اوس نوں کِسے لُکویں ڈھنگ نال گل کہن دے سہارے لئی نہیں ورتیا سگوں ورودھ دا رُوپک سرجن لئی ورتیا اے-</p>
<p>قُقنس ناٹک وِچ دُلے نوں اپروکت پرسنگ وِچ ویکھیا جا سکدا اے- ایتھے ای ناٹک دی رُوپا کارکتا تے سنچار دا مسئلہ وی اُبھردا اے- ناٹک وِچوں کِسے پرتیک نوں کِسے خاص سیما تک ہی اُساریا جا سکدا اے کیونکہ ایہہ اِک درش گت مادھیم ہے- اتے ایس نے سٹیج اُتے پیش ہو کے درشکاں تک سُوجھ سنچار کرنا ہوندا اے- ایس لئی کِسے وشیش ہوند تک ایس پرتیک نوں کرنا وی لازمی ہوندا اے- شاید ایسے لئی ناٹک دے مادھیم راہیں راجسی چِتنا جگاون لئی کوئی گل کہنی ونگار پاون والی ہوندی اے- ایدھرلے پنجابی ناٹک وِچ گورشرن سِنگھ نے اپنے ناٹکاں وِچ ایس ونگار نوں قبولیا ہے- موجودہ حالات نال مِلدے جُلدے ایدھر بُہتا پنجابی ناٹک ایس فنکار دے ساہمنے کھڑوندا ہے-</p>
<p>ایس پرتھا دے دھارنی پاکستانی پنجابی ناٹک وِچ میجر اسحاق نے اپروکت ونگار دا ساہمنا کردیاں راجسی چیتنا مکمل ناٹکاں دی رچنا کیتی ہے- ایہی کارن ہے کہ نِجی زِندگی وِچ اوہناں نوں سٹیٹ دے ورودھ دا لگاتار ساہمنا کرنا پیا اتے جیل یاترہ اوہناں دی زندگی دا اہم حِصہ رہی اتے اوہناں نوں لوک یودھا پروان کیتا گیا- ایوں اسیں ویکھدے ہاں کہ پاکستانی پنجابی ناٹک دے حوالے نال بُہتی ناٹ رچنا ریڈیو تے ٹیلی وِژن ناٹکاں دے پرسنگ وِچ ہوئی- تے کُجھ اِک ناٹک کاراں نے ای سٹیج ناٹکاں دی سرجنا کیتی- اوہناں وِچوں میجر اسحاق محمد دا ناں پیش پیش ہے- جیہناں نے اپنے دونویں ناٹک مُصلی تے قُقنس راہیں صِف اہم تھیم نوں چھوہیا ہے سگوں اوہناں دی پیش کاری راجسی چیتنا دے نظرئیے توں بُہت اہم ہے- ایسے لئی اسیں اسحاق محمد نوں صِف پاکستانی پنجابی ناٹک نہیں سگوں سچے پنجابی ناٹک وِچ چیتن اتے سُوجھوان ناٹک کار دے طور تے سہجے ہی سویکار کر سکدے ہاں- اوس دے ناٹک بھاویں گِنتی دے لحاظ نال گھٹ ہن پرنتو اوہناں دے گُناں دی اہمیت نوں کدی وی انکار نہیں کیتا جا سکدا- </p>
<p>)جاری(</p>


















































<p>پروفیسر شارب</p>

<p>میجر اسحاق محمد… حیاتی تے فن )26 (</p>

<p>ایسے بم وارڈ دے ویہڑے وِچ اِک بارہ دری جیہی بنی ہوئی سی جِس دے دروازیاں تے لوہے دی جالی لگی ہوئی سی- رات نوں میجر صاحب تے فیض صاحب تے اوہناں دے دوسرے ساتھی ایتھے ای سوں جاندے- اِک دِن سون دی تیاری کر رہے سن کہ اِک بُڈھا جیہا سنتری جالیاں وِچوں دی جھاتیاں مارن لگ پیا- خضر نے آکھیا، بابا اسیں تینوں قیدی لگدے آں- سنتری نے آکھیا، جی جناب- ایس تے جواب مِلیا، بابا سانوں تے توں سگوں قیدی لگدا ایں- ایس تے بُڈھا سنتری بُہت ہسیا- مُجاہداں دِیاں گلاں ایسے طراں دِیاں ہوندیاں نیں- مینوں یاد آیا جلیانوالہ باغ دا کیس جدوں چل رہیا سی تے ایس دے مُلزم جدوں تاریخ بُھگتن آوندے سن تے اوہناں دِناں وِچ رواج سی کہ جِس مُلزم نوں سزائے موت سُناونی ہوندی عدالت دے باہر لکڑی دے بُتاں نوں کالا لباس پوا کے کھڑا کر دِتا جاندا سی تاکہ مُلزم تے پہلوں موت وارد ہو جائے- جلیانوالے کیس دے مُلزمان عبدالعزیز، سیف الدین کچلو تے دوسرے جدوں عدالتاں وِچ لیاندے جاندے تے عدالت دے بُہوے اگے کالے لباس والے بُت اوہناں کُجھ وی اثر نہ پاوندے اوہناں نوں موت دی سزا دین واسطے قانوںی تقاضے پورے کرن واسطے جدوں اوہناں دے خلاف پولیس گواہ بھگتاوندی تے ایہہ لوک ایہناں گواہواں یا عدالت دی کاروائی دی کوئی پرواہ نہیں سن کردے- جیل وِچ چونکہ ایہہ موت دِیاں تنگ تے گرم کوٹھڑیاں وِچ وقت گُزاردے سن، ایس کر کے جدوں ایہناں نوں عدالت وِچ لیاندا جاندا تے عدالت وِچ بِجلی دے پکھیاں دی ہوا تے ٹھنڈ پاروں ایہہ لوک عدالت وِچ کِسے جج یا گواہ دی پرواہ کیتیاں بِناں سوں جاندے- جدوں کِسے مُلزم دے خلاف پولیس گواہ بھگتا لیندی تے جج قانونی تقاضہ پورا کرن واسطے کہندا کہ ایہہ گواہ تیرے خلاف بُھگتیا اے، توں ایس نوں کُجھ کہنا چاہندا ایں- تے کدے کوئی مُلزم کہندا، ہاں جی ایہنوں آکھو باہروں ٹھنڈے پانی دا گلاس بھیج دیوے- جدوں دوسرے مُلزم دے خلاف گواہین دین والے بارے مُلزم نوں پُچھیا، کہ توں ایہنوں کُجھ کہنا چاہندا ایں )یعنی ایس تے کوئی سوال کرنا چاہندا ایں؟( تے اوہنے جواب دِتا، نہیں کُجھ نہیں ایہنوں تے کُجھ نہیں کہنا چاہندا- ہاں تُہانوں کہنا چاہنداں کہ ایتھے تُسیں جو دِل کرے کردے رہیا کرو- سانوں جگایا نہ کرو- ایتھے ای تے نیند دا سواد آوندا اے-</p>
<p>اِک تیسرے مُلزم دے خلاف گواہ بھُگتیا تے جج نے مُلزم توں پُچھیا، کیہ تُسیں ایس تے کوئی سوال کرنا چاہندے او- تے اوہنے آکھیا، ایہنوں کیہ کہنا تے کیہ سوال کرنااے- ہاں البتہ جج صاحب تُہانوں کہنا چاہنداں- ایس نے تے وچارے نے اوہ سبھ کُجھ کہہ دِتا اے جو کُجھ ایہنوں پڑھایا گیا سی- تُہانوں ایہہ کہنا چاہنداں تے ایس توں بعد اِک لمی چوڑی تقریر کر چھڈی تاکہ سُنن ویکھن والیاں دا حوصلہ ودھے تے باقی سارے ہسدے رہندے- کُجھ ایسا ای رویہ جیل دیاں افسراں تے عدالت نال میجر صاحب تے اوہناں دیاں ساتھیاں دا ہوندا سی-</p>
<p>میجر صاحب عدالت وِچ ایس طراں بیٹھے ہوندے سن جِویں اپنے پِنڈ وِچ پہلی دے بنے تے بیٹھے ہون یا پھر پِنڈ وِچ مُجرا ویکھن وِچ مست ہون- اِک واری عدالت وِچ ایس طراں بیٹھے میجر نوں ضیاالدین نے اشارہ کر کے آکھیا، بئی سیدھے ہو کر بیٹھو- کالر ٹھیک کرو- ڈنگر چارن آئے او- ضیاالدین نوں کیہ پتہ کہ میجر اسحاق ڈنگر چارن تے آیا اے- اوہ ایہناں ججاں نوں ڈنگراں توں ودھ کدوں سمجھدا سی- میجر صاحب آپ لِکھدے نیں جدوں اسیں عدالت وِچ آوندے- فیض صاحب خراماں خراماں ٹہلدے ہوئے چلدے - میں ثانگ والے جٹ وانگوں دھون اکڑا کے تے نک اسمان ول کر کے ٹُردا ساں- میجر اسحاق دا اندر والا جٹ جیل وِچ وی جا کے مریا نہیں- پر ایہہ جٹ پِنڈاں دے کمیاں تے رعب پاون والا جٹ نہیں سی- بلکہ ہاتھی تے چڑھے جاندے راجے نوں ویکھ کے کمیاں نوں ایہہ آکھن والا خوداعتمادی نال بھریا جٹ سی، ایس بندے نوں پُچھو ایس کھوتی دا کیہ وٹنا اے-</p>
<p>اُنج ایس حقیقت دا وی لوکاں نوں پتہ ہونا ایں کہ میجر اسحاق محمد تے اوہناں دے ساتھی جیہناں نوں غدار بنا کے مقدمے وِچ پھسایا سی اوہناں دا ایہہ حال سی کہ جدوں 1951ئ وِچ ہِندوستان ولوں پاکستان تے جارحانہ ارادیاں دِیاں خبراں سُنن وِچ آئیاں تے اوہناں لوکاں جیہناں نوں جیل وِچ سٹن دے باوجود اجے نوکریاں توں بے دخل نہیں سی کیتا گیا، حکومت نوں درخواستاں دِتیاں کہ سانوں وی پاکستان دی راکھی واسطے جان دین دی اجازت دِتی جاوے- خاص طور تے سانوں کشمیر دے محاذ تے ہندوستان نال لڑن دا بُہتا تجربہ اے تے درخواست وِچ واضح کیتا گیا سی کہ ساڈا مقصد مُقدمے توں جان چھڑاونا نہیں- اسیں ایس دے سوا کُجھ وی نہیں منگدے کہ عارضی طور تے مقدمے نوں مُلتوی کر دِتا جاوے- ایہہ کوئی سٹنٹ نہیں سی کیونکہ اوہ جاندے سن کہ ہِندوستان دِیاں فوجاں دی مدد لئی وی تے ہِندو مہاسبھائی لڑ رہے نیں- پر میجر صاحب لِکھدے نیں کہ ساڈی ایہہ درخواست وی رد کر دِتی گئی- 1951ئ وِچ راولپِنڈی سازش کیس وِچ ہوئی چار سال قید گُزارن دے بعد 1953ئ وِچ جیلوں خلاصی ہوئی- قید دے دوران میجر صاحب لاہور منٹگُمری )ساہیوال( تے حیدرآباد دِیاں جیلاں وِچ رہے- ایسے دوران اوہناں نے ''زِنداں نامہ'' دا دیباچہ لِکھ کے اپنے آپ نوں بطور اِک ادیب دے متعارف کرایا-</p>
<p>1955ئ وِچ رہائی مگروں لاہور لائ کالج وِچ داخلہ لے لیا- ایسے دوران اوہ نال نال سیاست وی کردے رہے تے قانون وی پڑھدے رہے- اُنج بھاویں اوہناں دا رویہ مِلٹری افسر رہن دے باوجود پہلوں توں ای سیاسی سی- راولپِنڈی کیس دے اوہناں دے ساتھی ظفر اللہ پوشنی لِکھدے نیں کہ 1946ئ وِچ جدوں پاکستان اِک علیحدہ مُلک بنن دِیاں گلاں چلیاں تے میں تے اسحاق محمد پاکستان دی حمایت وِچ اپنے سارے فوجی افسراں وِچ مشہور ساں- پر پھر وی اوہناں عملی سیاست دا مُڈھ عوامی لیگ وِچ شامل ہو کے بدھا- پر اوہ سُہروردی ورگے بندیاں نال کِس طراں چل سکدے سن-</p>
<p>سہروردی نال میجر ورگے ہور وی کئی سچے تے سُچے بندے نہیں سن چل سکدے- اوہناں چوں مولانا بھاشانی ورگے اُگھے لیڈر وی سن- اوہناں نال رل کے عوامی نیشنل پارٹی بنائی- پارٹی بناوندیاں ای اوہناں ساتھیاں نال صلاح کر کے مولانا بھاشانی نوں مغربی پاکستان آون دی دعوت دے دِتی- مُلتان وِچ اِک بُہت وڈا جلسہ کرن دے انتظام کیتے گئے- ایہناں انتظاماں وِچ میجر صاحب نے لیڈر بن کے نہیں معمولی کارکُناں وانگوں کم کیتا- سارا دِن سٹیج وغیرہ آپ ای لاوندے رہے- گورنمنٹ نے ایس جلسے نوں ناکام بناون لئی بڑے انتظامات کیتے سن- ورکراں نوں ڈراون واسطے نجف خاں ورگا اوس ویلے دا سخت سپرٹنڈنٹ پولیس بھاری گارداں نال اوتھے موجود سی تے اوس دی شہہ تے مُلتان وِچ اِک نویں نویں جاگیردار خاندان دے بریسٹری پاس کر کے آئے نوجوان نے جذباتی مُنڈے جلسہ ناکام بناون واسطے کٹھے کیتے ہوئے سن، جیہڑے اِٹاں سڑے ٹماٹراں تے گندے آنڈیاں نال مسلح سن- کئی گندے آنڈیاں تے ٹماٹراں دِیاں پیٹیاں پہلوں ای منگوا کے اوہناں اپنے شرارتی اڈے تے رکھوائیاں ہوئیاں سن، جیہڑا جلسے والی تھاں توں تھوڑا جیہا ہٹ کے لاہنگھے خاں دے باغ وِچ بنایا سی- مولانا بھاشانی جِویں ای اُٹھ کے تقریر کرن لگے تے اوہناں غُنڈیاں نے اپنی کاروائی شروع کر دِتی- لوک گھبرا گئے- پر پھر اچانک لوکاں ویکھیا کہ اِک کھدر دے سُوٹ والا بندہ جیہنے موڈھیاں تے کھدر دی چادر لٹکائی ہوئی سی- ملک عطا اللہ تے تھوڑے جیہے بندیاں نوں نال لے اوہناں بُہت سارے غُنڈیاں تے جا چڑھیا تے نہ صِرف ویہندیاں ویہندیاں اوہناں جلسہ گاہ چوں بھاہر بھجا دِتا بلکہ اوہناں دا پِچھا کردا ہویا لاہنگھے خاں دے باغ تک گیا تے اوتھوں اوہناں دا ڈیرہ پٹا کے واپس آیا تے پھر جلسہ بڑے امن امان نال ہویا تے لوکاں نے مولانا بھاشانی دی ٹُٹی بھجی اُردُو دی تقریر بڑی توجہ نال سُنی- پتہ کیہ لگا کہ کھدر دے سُوٹ والا ایہہ بہادر بندہ میجر اسحاق محمد سی-</p>
<p>پھر چھیتی ای 1958ئ وِچ ایوب والا مارشل لائ لگ گیا تے سیاسی پارٹیاں تے پابندی لگ گئی- سیاسی لیڈراں نوں گرفتار کر لیا گیا- میجر صاحب نوں وی پھر جیل وِچ سٹ دِتا گیا- ایس قید دے دروران آپ لاہور دے شاہی قلعے وی رہے- شاہی قلعہ اوہناں دِناں وِچ سخت قید دی علامت سمجھیا جاندا سی- 1959ئ وِچ رہا کر دِتے گئے- پر تھوڑے چِر بعد ای کمیونسٹ ہون دے الزام وِچ پھر جیل سٹ دِتے گئے</p>
<p>)جاری(</p>







<p>نائیلہ صدف</p>

<p>لیکھاں دا ساڑ</p>

<p>بھلئیے لوکے میں نوکری دی کِنی جگہ درخواست دِتی اے پر ہر پاسے رشوت تے سفارش، مینوں کِدھروں وی کوئی جواب نہیں آیا- اوہنے نااُمیدی نال اپنے گھر والی ول تکیا-</p>
<p>''ہُن تے اِک اِک کر کے سارے گہنے وی وِک گئے نیں- کل مالک مکان فیر آیا سی- آکھن لگا، کرایہ تیجے مہینے وی تُسی نہ دِتا تے سامان باہر سٹ دیاں گا، کل دا نِکے کاکے نوں تاپ چڑھیا ہویا سی- دوا دارو لئی وی پیسے مُک گئے سن-'' </p>
<p>  ''فیر تُوں کیہ کیتا''</p>
<p>  '' میں داج  وچوں حمام مَٹی کڈھی  تے بازار ویچ  آئی- اولاد توں کیہڑی شئے چنگی اے''  اوہدیاں اکھاں وچ ہنجو آ گئے -</p>
<p>'' جد دی تُوں ساڈے گھر ویاہی آئی ایں ۔ بھکھ تے فاقے تڑقے ساڈی جان ہی  نہیں چھڈ دے''  نم  دے  بوٹے  تھلے  بیٹھی اوہدی بڈھی سس نے پوپلا جیہا موُنہہ بنا کے دوروں تیر چھڈیا-</p>
<p>'' بے بے تسی ہر ویلے ایہدے دوالے  کیوں ہو جاندے او ۔ سال  توں اُتے ہو چلیا اے ساڈے گھر آیاں پر اوس سکھ دا اِک ساہ نہیں لیا''</p>
<p>'' چُپ کر وے بوتیا حمایتی نہ بن ماپے ویکھ کے دیندے '' اوہ بھکھی بلی وانگوں جھپٹی ۔</p>
<p>ایس واری اوہ وی چپ نہ رہ سکی کاکا موہڈے لاکے بولی ، </p>
<p>''  میں نکل جاندی آں ۔  ویکھاں گی میری تھاں تے ہور کیہڑی بختاں والی  آئے گی جیہڑی فاقے مکائے گی''</p>
<p> ''تہاڈی دوہاں دی لڑائی- تے اتوں غربت میرا جی کردا اے  گل وچ پھندا  پا کے مر جاواں ۔''</p>
<p>  '' ماں صدقے تُوں کاہنوں مر جاویں '' ماں دوڑ کے آئی۔ </p>
<p>'' سیماں تے میری دھی اے ۔ گھر وچ چار بھانڈے وی ہون تے کھڑک پیندے نیں چل نی  گُسہ  چھڈ … ایہہ لے میریاں ڈنُڈیاں تولے دیاں نیں تیرے موئے سوہرے دی نشانی ۔۔۔ ویچ  آ جا کے ۔۔۔ تہانوں تے میں اوکھا ہوندیاں نہیں ویکھ سکدی''</p>
<p>  ''سُن  بے بے تسی ڈنڈیاں نہ لاہو کناں وچ  پا لو''  اوہ جھٹ بولیا -</p>
<p>''بے بے دیاں ڈنڈیاں دی تے بڑی پیڑ آئی جے میرا جیہڑا چھ تولے  سونا وک گیا اے ۔  اوہدی پرواہ ای نہیں -''</p>
<p>  '' پرواہ  ہے کیوں نہیں سدا  ایہہ دن نہیں رہنے جد پیسہ آیا  باراں تولے  سونا بنا  کے دیاں گا '' اوس بڑے مان نال آکھیا ۔</p>
<p>  '' توں گُسہ  چھڈ تے  بے بے نال صلح کر''…  ''ماواں دھیاں لڑدیاں لوکی آہندے گلاں کردیاں'' … بے بے ایہہ آکھ کے سیماں نوں گل نال لا لیا… تے اوہ وی بھلی مانس ٹھنڈی ہو گئی…</p>
<p>''اچھا ہُن تسی کجھ دِن صبر کرو … میں نوکری دی تلاش وِچ شہر چلا آں-'' کئی دن گزر گئے- نہ اوہ آپ آیا تے نہ اوہدی کوئی چِٹھی آئی- اوہ بڑی پریشان سی… اِک دِن سویرے سویرے ڈاکیا رجسٹری لے کے آیا تے اوہدی سس نوں آکھن لگا، ''وڈی بے بے پُورے پائ لڈو کھاواں گا-''</p>
<p>''وے کاہدے؟'' اوہ حیران ہو کے بولی-</p>
<p>''تیرے پتر نوں سرکاری نوکری مِل گئی اے- تُہاڈے بُرے دِن گئے تے چنگے دیہاڑے آئے'' … ڈاکیے نے چِٹھی اوہدے ہتھ وِچ پھڑا دِتی…</p>
<p>فیر اوس سیماں نوں آ کے خوش خبری دِتی-  پر سیماں اداس ہو کے بولی…</p>
<p>''ماں حمید تے پتہ نہیں کِتھے دھکے کھاندا پھردا اے- اسیں اوہنوں کِنج اطلاع دئیے-''</p>
<p>''توں فِکر نہ کر… میں اوہدے یار شیدے نوں آکھدی آں- شہر جا کے پتہ کرے'' ایہہ کہہ کے اوہ  باہر نِکل جاندی اے-</p>
<p>سیماں آون والے چنگے دِناں دے سُفنے لین لگ پیندی اے- ہُن تے اوہ سرکاری بائو دی گھر والی بنے گی… </p>
<p>حالی اوہ ایہہ سوچدی پئی سی کہ بوہا کھڑکن دی واج آوندی اے شاید حمید آ گیا اے- اوہ نس کے بوہا کھولن گئی…</p>
<p>سامنے حمید کھڑا سی- موہڈیاں تے کوٹ- پتلون پائی اداس تے ویران اکھاں نال اوہنوں تکدا رہیا-</p>
<p>''راہ دے سیماں لنگھن تے دے-''</p>
<p>پر اوہ پاگلاں وانگر اوہنوں تکی جا رہی سی… خوشی جیہڑی اوہدی نوکری دے مِلن دی سی- اوہنوں سمجھ نہیں سی آ رہی- کِنج اوہنوں دسے-</p>
<p>اینے چِر نوں تانگے والے نے کنک دی بوری تے ہور کھان پین دیاں چیزاں وستاں اندر رکھ دتیاں-</p>
<p>اوہ چپ چپیتا منجے تے آن کے بہہ گیا…</p>
<p>سیماں حیران پریشان کھڑی اوہنوں تک رہی سی- شاید پتلون کوٹ پا کے اوہ پہلے والا حمید ای نہیں رہیا- </p>
<p>''بے بے کِتھے ای؟''</p>
<p>''اوہ تہاڈے یار شیدے ول گئی اے''</p>
<p>''خیر تے ہے؟''</p>
<p>''تسی شہر جا کے کوئی اتا پتہ جو نہیں سی دِتا''</p>
<p>''ایہہ لے پیسے'' اوس جیب چوں ہتھ پا کے سو سو دے دو تِن نوٹ اوہدی تلی تے دھر دِتے…</p>
<p>''اِک تھاں نوکری لبھ گئی اے… تنخواہ تے تھوڑی اے پر مالک بڑا دِل والا اے- اوس ایہہ چیزاں وستاں… '' اوس فقرہ ادھورا چھڈ دِتا-</p>
<p>اوہ دوڑ کے اندر گئی تے چِٹھی پھڑ لیائی…</p>
<p>''تہاڈے جان مگروں ایہہ چِٹھی آئی سی… تہانوں سرکاری نوکری لبھ گئی اے- تدے ای بے بے شیدے کول گئی اے…''</p>
<p>پہلی تاریخ نوں تسی نوکری تے حاضر ہو جانا بمعہ میڈیکل سرٹیفکیٹ دے…</p>
<p>ایہہ لئو پھڑو تُسی تے خوش ہی نہیں ہوئے… مراد پوری ہوئی جے بائو صاحب بنن دی… اوہدے انگ انگ چوں خوشی پھٹ رہی سی-</p>
<p>پر جد اوہنے کوٹ لاہ کے اِک ہتھ نال پراں سٹیا تے سیماں سکتے وِچ آ گئی- اوہدی اِک بانہہ ہُن نہیں سی-</p>
<p>اوہ کہہ رہیا سی-''سیماں ایہہ میرے مقدر وِچ نوکری نہیں سی- کوئی گل نہیں ہُن تے راہ کُھل گئے نیں- گورنمنٹ معذوراں دے کوٹے وِچ وی رکھ لیندی اے-</p>
<p>مینوں جِس فرم وِچ نوکری لبھی اے- اوہدا مالک بڑا مہربان اے- تنخواہ توں علاوہ ایہہ سبھ کجھ اوہدی مہربانی اے-</p>
<p>بوہے وِچ کھڑی بے بے ایہہ سبھ کُجھ سن کے ہوکا بھریا تے آکھن لگی،</p>
<p>''سبھ دا پالن ہار تے اوہ رب دی ذات اے- توں ایہہ کیہ کیتا اے میرے پترا'' اوہدیاں  بڈھیاں اکھاں ہنجواں دے ہڑ وِچ ڈب گئیاں-</p>


























<p>جیلانی بی اے/ کلیم شہزاد</p>

<p>اذان</p>

<p>میں اک لمیرے عرصے تیکر ایس بھال وِچ پھردا رہیا پئی خورے مینون کوئی ایہو جیہا اللہ دا بندہ مِل جاوے جیہڑا مینوں اذان آکھنی سِکھا دیوے، ایہو جیہی اذان جیہڑی نِیندر دِیاں سُراں نوں جگراتا دے دیوے تے قوم دے کِھلرے وجود نوں سانجھ دی لڑی وِچ پرو دیوے-</p>
<p>میں دیس دے چڑھدے لہندے اِک اِک مدرسہ چھان ماریا- لمے چوغیاں تے لہرئیے دار چمکیلیاں داڑھیاں والے عالماں دے ساہمنے گوڈے ٹیکے، اوہ عالم جیہڑے اٹھے پہر موٹیان موٹیان کتاباں دے سمندر وِچ ڈُبے رہندے، اوہ جنھاں دے ساہمنے ہاری ساری جیبھ گل کرن توں اڑکدی- میں اوہنان تون درس لیا تے اوہناں نے مینوں علم نال بھرپور کر چھڈیا پئی میرے دِل وِچ جذبیان لئی وی تھاں ای نہ رہی تے جدوں میں اذان دین لئی اُٹھیا تے میری آواز وِچ سختی جیہی آ گئی، تے جے میں ہور کوشش کیتی تے میری واج میرے سنگھ وِچ ای بہہ گئی-</p>




</body></text></cesDoc>